\chapter{Game-Engines}
	\section{Einführung}
		Die uns heute bekannten Game-Engines wurden im Laufe der Zeit Schritt für Schritt entwickelt. Mitte der 90er Jahre begannen erste Hersteller mit einer Umrüstung von alten Spielen, um daraus neue Produkte zu erzeugen. Durch minimale Änderungen wurden beispielsweise neue Designs und Karten erschaffen. Ende der 90 Jahre wurden Spiele dann als von Beginn an veränderbar realisiert. Beispiele hierfür sind \textit{Quake III Arena} und \textit{Unreal}. Mittlerweile ist das Angebot an Game-Engines gewaltig. Dabei verfolgen diese immer das gleiche Ziel: Mit wenig Aufwand ein neues Spiel erschaffen. Durch unterschiedliche Genres entstehen allerdings verschieden gesetzte Schwerpunkte. Gewisse Basisfunktionalitäten sind jedoch meist vorhanden: ~\cite[11-13]{game_engine}
		
		\subsection{Grafik-Engine}
			Die Grafik-Engine dient zur Visualisierung von Objekten und deren Ausgabe auf dem Bildschirm. Sie hat die Aufgabe Texturen zu laden, zu verwalten und schließlich anzuzeigen. Ebenso dient sie auch dazu Texte auszugeben oder Effekte wie Feuer, Rauch oder Wasserspritzer darzustellen. Bei 3D-Engines kommen zusätzlich Shader~\footnote{Sammlung von Anweisungen die auf der Grafikkarte läuft~\cite[6]{shader_definition}}-Systeme zum Einsatz, welche zur möglichst realistischen Darstellung genutzt werden.~\cite[36 ff.]{game_engine}~\cite{game_engine_definition}
			
		\subsection{Physik-Engine}
			Die Physik-Engine dient dazu ein physikalisches Verhalten zu integrieren, wobei eine möglichst realitätsgetreue Darstellung angestrebt wird. Beispielsweise soll ein fallender Ball an einer Schräge nicht liegen bleiben, sondern rollen. Generell können bei der Physik-Engine verschiedene Arten der Physik angewandt werden. Die heutzutage verbreitetste Art wird als Rigid Body Dynamics~\footnote{deutsch: Starrkörpersimulation} bezeichnet. Dabei handelt es sich um einen soliden, nicht verformbaren Körper. Der dynamische Teil bezeichnet dabei die Berechnung der Bewegungen und Interaktionen über eine bestimmte Zeit bei einer bestimmten Krafteinwirkung.~\cite[595]{game_engine}			
			
		\subsection{Sound-Engine}
			Die Sound-Engine ist eine weitere grundlegende und wichtige Funktionalität, die jedoch meist unterschätzt wird.~\cite[44]{game_engine} Denn erst der richtige Sound vermittelt den räumlichen Eindruck der Spielwelt. So kann dieser beispielsweise erlauben, die Position eines Gegners zu orten oder verschiedene Örtlichkeiten wie Hallen und Höhlen zu simulieren.~\cite{game_engine_definition}
			
		\subsection{Zustandsspeicherung}
			Hierbei geht es um das Abspeichern eines aktuellen Spielstandes, wobei es dabei zwei verschiedene Möglichkeiten gibt. Die erste besteht darin das Spiel nur an ganz bestimmten Punkten speichern zu können. Hierdurch müssen keine Umgebungsdaten gespeichert werden. Es wird lediglich der Name des Speicherortes benötigt, sowie charakterspezifische Eigenschaften wie beispielsweise das aktuelle Leben oder erworbene Gegenstände. Die andere Möglichkeit besteht darin den Spielstand jederzeit speichern zu können. Hierbei müssen jedoch die Zustände aller relevanten Objekte gespeichert werden, um den Spielstand wiederherstellen zu können, wodurch erheblich mehr Speicherplatz benötigt wird.~\cite[748 f.]{game_engine}
			
		\subsection{HID-Engine}
			Jedes Spiel benötigt eine Steuerung, die durch eine Vielzahl von Eingabegeräten~\footnote{englisch: Human Interface Device (HID)} wie Maus, Tastatur und Gamecontroller~\footnote{deutsch: Spielcontroller} erzeugt werden kann. Die Engine empfängt dabei die Signale der Hardware und verarbeitet diese weiter. Dabei ist es möglich Signalabfolgen, gleichzeitig betätigte Tasten oder sogar Tastendrücke innerhalb eines bestimmten Zeitraums zu erkennen. Eine weitere Möglichkeit besteht darin eigene Tastenbelegungen zu definieren, um so zwischen den Eingabegeräten wechseln zu können.~\cite[43]{game_engine}
			
%			\item[Netzwerk-Code] \hfill \\

%			\item[Datenverwaltung] \hfill \\
			
		\subsection{Skripting}
			Viele Spieldesigner sind keine Programmierer, weshalb es für diese sehr mühsam sein kann Spielabläufe in Programmiersprachen wie \textit{C} oder \textit{C++} zu entwickeln. Um die Produktivität zu steigern und die Projekte schneller voran zu treiben, werden daher oft Skriptsprachen benutzt, da diese einfacher zu erlernen sind. Die Art dieser kann dabei verschieden ausfallen. Es gibt textbasierte Sprachen wie \textit{Python} oder \textit{Lua}, aber auch graphische Sprachen wie \textit{Kismet} oder deren neue Version \textit{Blueprint} von \textit{Epic Games}.~\cite[712]{game_engine}

	
	\section{Auswahl einer Game-Engine}
		\subsection{Auswahlkriterien und Gewichtung}
		Um sich für eine passende Game-Engine zu entscheiden, müssen zunächst Kriterien gewählt werden, welche als Vergleichsgrundlage dienen. Dabei spielt die Grundidee des Spiels eine wichtige Rolle um die Kriterien zu definieren:
		
		\subsection{Dimensionen}
			Da die Zeit der 2D-Ego-Shooter schon lange vorbei ist, soll das Spiel in 3D dargestellt werden. Dies soll den Anwendern einen lebendigen Eindruck vermitteln und das Interesse steigern. Somit ist dies ein absolutes Ausschlusskriterium.
			
		\subsection{Plattform-Abdeckung}
			Die ausgewählte Engine muss mindestens den Computer als Spielemedium unterstützen. Die Auswahl weiterer Plattformen ist dabei optional.
			
		\subsection{Physik-Engine}
			Um das Spiel möglichst realistisch gestalten zu können, wird eine Physik-Engine benötigt.
			
		\subsection{Sound-Engine}
			Hier gilt ebenfalls das Argument, dass das Spiel möglichst realistisch dargestellt werden soll.
			
		\subsection{Marketplace}
			Da unser Projekt zeitlich begrenzt ist, haben wir nicht die Möglichkeit uns um die Designs der einzelnen Elemente zu kümmern. Daher ist es uns wichtig, dass wir bestimmte Inhalte aus einem frei zugänglichem Marketplace~\footnote{deutsch: Marktplatz} beziehen können.
			
		\subsection{Bekanntheit}
			Ein sehr wichtiger Punkt ist die Verbreitung der Engine. Hierzu gehören zum einen bekannte und aktuelle Referenzprojekte und zum andern die Größe der Community und deren Supportbereitschaft. Hieraus resultiert auch das Angebot an Tutorials~\footnote{deutsch: Anleitung}, welche für uns eine entscheidende Rolle bei der Einarbeitung spielen.
			
		\subsection{Lizenzierung}
			Da es sich bei dem Projekt um eine Studienarbeit handelt, die sich in erster Linie auf die Einarbeitung in die Thematik beschränkt und nicht auf die Kommerzialisierung, soll die Engine kostenlos zur Verfügung stehen. Sämtliche Gebühren, die für eine einfache Entwicklung aufkommen, werden als Ausschlusskriterium gewertet. Ein Umstieg auf eine kostenpflichtige Lizenz sollte bei tragbaren Lizenzkosten problemlos möglich sein.
			
%			\item[Plugins] \hfill \\
			
%			\item[Technologie] \hfill \\
		
		\subsection{Auswertung}
			Auf Grund der extrem hohen Anzahl an Game-Engines wurde eine Vorauswahl getroffen.
			Dabei fand eine Beschränkung auf die am häufigsten referenzierten und die den aktuellen Spielen genutzten statt. Die obigen Kriterien wurden hierbei noch nicht angewandt.
			
			\subsubsection{Unreal Engine}
				Eine der vermutlich bekanntesten Engines ist die \textit{Unreal-Engine 4} von \textit{Epic Games}. Mit dieser wurde unter anderem das Spiel \textit{PlayerUnknown's Battleground} entwickelt. \textit{Unreal Tournament 3} zählt ebenfalls zu den bekannteren Spielen, wurde jedoch mit einer älteren Version der Engine umgesetzt. Allerdings bietet diese Engine nicht nur die Realisierung von 3D-Spielen, sondern unterstützt auch die Entwicklung von 2D-Spielen. Des Weiteren werden allerhand Plattformen unterstützt: \glqq Windows PC, PlayStation 4, Xbox One, Mac OS X, iOS, Android, VR (including but not limited to SteamVR/HTC Vive, Oculus Rift, PlayStation VR, Google VR/Daydream, OSVR and Samsung Gear VR), Linux, SteamOS, and HTML5\grqq~\cite{unreal_engine_faq}. Der Unreal Editor selbst läuft dabei auf Windows, OS X und Linux. Eine Physik- und eine Sound-Engine sind ebenfalls integriert. Auf Grund der großen Bekanntheit ist die Community sehr ausgeprägt und aktiv. Es gibt viele Wege, um Hilfe zu erlangen oder anzubieten. Zusätzlich gibt es ein enormes Angebot an Tutorials, welche sogar oft Video unterstützt sind. Während die Engine früher vollständig lizenziert war, ist sie mittlerweile, sogar kommerziell, ohne Einschränkungen kostenlos nutzbar. Bei der kommerziellen Nutzung ist jedoch die Endnutzer-Lizenzvereinbarung (EULA) zu beachten. Neben den genannten Aspekten bietet \textit{Epic Games} auch einen Marketplace an, in dem kostenpflichtige wie auch kostenfreie Spielinhalte erworben werden können.~\cite{unreal_engine_faq}
				
			\subsubsection{Unity}
				Ebenso bekannt wie die \textit{Unreal-Engine} ist \textit{Unity} von \textit{Unity Technoligies}. Mit dieser wurden unter anderem Spiele wie \textit{Angy Birds 2} und \textit{Gwent: The Witcher Card Game} entwickelt. Somit ermöglicht die Engine sowohl die Entwicklung von 2D-Spielen, als auch von 3D-Spielen. Dabei ist \textit{Unity} nicht nur für den PC, sondern auch für über 25 weitere Plattformen verfügbar. Diese reichen von Mobilgeräten und Konsolen hin zu TV, Virtual Reality~\footnote{deutsch: Virtuelle Realität} (VR) und Augmented Reality~\footnote{deutsch: Erweiterte Realität} (AR). Auch hier sind eine Physik- und eine Sound-Engine integriert. Die Community von \textit{Unity} ist auf Grund seiner großen Bekanntheit ebenfalls sehr ausgeprägt. Darüber hinaus sind auch Video-Tutorials keine Seltenheit. Bei der nicht kommerziellen Nutzung treten keine Kosten auf, jedoch sind einige Funktionen beschränkt. Hierzu zählt unter anderem die maximale Anzahl der Spieler im Multiplayer. Auch \textit{Unity} bietet die Möglichkeit, Inhalte zu tauschen oder zu kaufen. Dies erfolgt über den sogenannten \textit{Asset Store}.~\cite{unity_funktionen}~\cite{unity_personal}
				
			\subsubsection{CryEngine}
				Die \textit{CryEngine V} ist das aktuellste Produkt der deutschen Entwicklungsstudios \textit{Crytek}. Mit diesem bzw. mit Vorgängerversionen wurden Spiele wie \textit{Far Cry} und \textit{Crysis} entwickelt. Mit ihr lassen sich 2D- und 3D-Spiele realisieren. Dabei unterstützt die Engine \textit{Windows}, sowie \textit{Oculus Rift} und die aktuellen Konsolen \textit{Xbox One} und \textit{PlayStation 4}. Der Editor selbst läuft nur unter \textit{Windows}. Neben den vielen Funktionalitäten sind auch eine Physik- und eine Sound-Engine integriert. Auch die Community der \textit{CryEngine} ist nicht zu unterschätzen. Sie bietet Support und eine entsprechende Zahl an Tutorials. Das Lizenzkonzept ist ebenfalls sehr interessant, denn die Nutzung ist 100\% lizenzfrei, selbst in der kommerziellen Nutzung. Auch hier gibt es einen Marketplace zum Handeln mit Inhalten.~\cite{cryengine_funktionen}~\cite{cryengine_kosten}
				
			\subsubsection{Quake-Engine}
				Die \textit{id Tech 5}-Engine, auch bekannt als \textit{Quake}-, \textit{Doom}- bzw. \textit{Rage}-Engine , ist die aktuellste Game-Engine des Unternehemns \textit{id Software}. Mit ihr bzw. mit Vorgängerversionen wurden unter anderem Spiele wie \textit{Doom 3} und \textit{Quake 4} entwickelt. Die Engine ermöglicht das Entwickeln von 3D-Spielen und unterstützt dabei die Plattformen \textit{Windows}, \textit{macOS}, \textit{PlayStation 3}, \textit{Xbox 360}, \textit{Xbox One} und \textit{PlayStation 4}. Eine Übersicht der Funktionalitäten steht nicht zur Verfügung. Ebenso ist die Nutzung nur noch im nicht kommerziellen Sinne erlaubt.~\cite{quake_engine}~\cite{quake_engine_lizenz}
				
			\subsubsection{Source-Engine}
				Die \textit{Source}-Engine oder auch nur \textit{Source} ist ein Produkt von \textit{Valve}. Bekannte Spiele sind unter anderem \textit{Counter-Strike: Source} und \textit{Portal 2}. Neben 3D-Spielen können mit ihr auch 2D-Spiele entwickelt werden. Dabei werden die Plattformen \textit{Windows}, \textit{Linux}, \textit{macOS}, \textit{PlayStation 3}, \textit{Xbox 360} und \textit{Android} unterstützt. Sie beinhaltet ebenfalls eine Physik- und eine Sound-Engine. Informationen über einen Marketplace oder die Lizenzvereinbarungen liegen keine vor. Es ist nur bekannt, dass für Lizenzen der direkte Kontakt mit \textit{Valve} aufzusuchen ist. Über das neuste Produkt, \textit{Source 2}, liegen keine genaueren Informationen vor.~\cite{source_engine}~\cite{source_engine_funktionen}~\cite{source_engine_lizenz}
				
%				\item[Dunia Engine] \hfill \\
				
%				\item[Decima] \hfill \\
		
		\subsection{Entscheid der Game-Engine}
		Alle der betrachteten Engines haben die Gemeinsamkeit, dass eine Physik- und eine Sound-Engine integriert ist und 3D-Spiele realisiert werden können.	Daher konnten diese Kriterien nicht zur weiteren Evaluation genutzt werden. Bei der Plattform-Abdeckung hingegen gibt es offensichtliche Unterschiede. Hierbei sind die \textit{Unreal-Engine} und \textit{Unity} mit Abstand die am breitesten aufgestellten. Am schlechtesten schnitt hierbei die \textit{CryEngine} ab, da diese nur für \textit{Windows}, \textit{Oculus Rift} und die aktuellen Konsolen \textit{Xbox One} und \textit{PlayStation 4} verfügbar ist. Die übrigen Engines hingegen unterstützen noch die älteren Konsolen und \textit{macOS}. Der nächste Punkt war die Frage nach einem Marketplace zum Austausch von Inhalten. Sowohl die \textit{Unreal-Engine}, \textit{Unity}, als auch die \textit{CryEngine} verfügen über einen, wohingegen bei den übrigen Engines keine Informationen gefunden werden konnten. Ähnlich sieht es bei der Bekanntheit aus. Auch hierbei schneiden die \textit{Quake}- und \textit{Source}-Engine schlechter ab. Die übrigen drei sind dabei gleich weit bekannt und bieten ein reiches Angebot an Anleitungen und Tutorials. Bei der Lizenzierung bildet sich ebenfalls eine klare Reihenfolge. Am besten schneidet hierbei die \textit{CryEngine} ab, da die Nutzung selbst im kommerziellen Sinne 100\% lizenzfrei ist. Gefolgt wird diese von der \textit{Unreal-Engine}, da diese im nicht kommerziellen Sinne uneingeschränkt nutzbar ist. \textit{Unity} ist zwar auch kostenfrei nutzbar, hat aber ein paar Beschränkungen. Das Schlusslicht bilden bei diesem Kriterium ganz klar die \textit{Quake}- und \textit{Source}-Engine. Auf Grund dieser Evaluation entschied sich das Projektteam für die \textit{Unreal-Engine 4}. (siehe Tabelle \ref{tab:evaluation_game_engine})
		
		\begin{table}[H]
			\centering
			\resizebox{\textwidth}{!}{%
				\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
					\hline
					\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{Engines}}} & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Kriterien}} & \multicolumn{1}{l|}{\multirow{2}{*}{\textbf{Ergebnis}}} \\ \cline{2-5}
					\multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Plattform-Abdeckung}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Marketplace}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Bekanntheit}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Lizenzierung}} & \multicolumn{1}{l|}{} \\ \hline
					Unreal-Engine & + & + & + & + & ++++ \\ \hline
					Unity & + & + & + & o & +++ \\ \hline
					CryEngine & - & + & + & + & ++ \\ \hline
					Quake-Engine & o & o & o & - & - \\ \hline
					Source-Engine & o & o & o & - & - \\ \hline
				\end{tabular}%
			}
			\caption{Evaluation Game-Engine}
			\label{tab:evaluation_game_engine}
		\end{table}
		